[{
    "ID_question": 2054,
    "question": "Bef\u00fcrworten Sie eine Erh\u00f6hung des Rentenalters f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner (z.B. auf 67 Jahre)?",
    "category": 1,
    "group": 1,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": true,
    "edu": false,
    "cleavage_7": -1,
    "info": "<p>Die Alters- und Hinterlassenenversicherung (AHV) geh\u00f6rt zu den wichtigsten Sozialwerken der Schweiz und ist ein wesentlicher Pfeiler der schweizerischen Altersvorsorge. Sie ist eine obligatorische Versicherung. Die AHV-Renten sollen die Existenzsicherung, d.h. den notwendigen Lebensbedarf gew\u00e4hrleisten. Nach geltendem Recht liegt das Rentenalter der M\u00e4nner bei 65 Jahren, das der Frauen bei 64 Jahren.</p><p><br></p><p>Laut dem Bundesamt f\u00fcr Sozialversicherungen (BSV) ist die AHV momentan finanziell gesund. Ab 2020 wird sich die derzeit noch stabile Finanzlage der AHV jedoch verschlechtern, da die sogenannte \u201eBabyboomer-Generation\u201c ins Rentenalter kommt und die demografische Entwicklung (Alterung der Bev\u00f6lkerung) die Finanzlage der AHV verschlechtert.</p><p><br></p><p>Die AHV wird nach dem Umlageverfahren finanziert. Das heisst, dass Personen im erwerbsf\u00e4higen Alter mit ihren Beitr\u00e4gen die laufenden Renten der \u00e4lteren Generationen finanzieren. In den kommenden Jahren wird die Anzahl der Rentner/innen im Vergleich zu den Erwerbst\u00e4tigen immer gr\u00f6sser.</p><p><br></p><p>Um diesem Ungleichgewicht zwischen den Erwerbst\u00e4tigen und der Rentengeneration beizukommen, wird vorgeschlagen, das Rentenalter der gestiegenen Lebenserwartung anzupassen, damit die AHV finanziell entlastet werden kann.</p>",
    "pro": "<ul><li><p>Das Rentensystem muss aufgrund der gestiegenen Lebenserwartung und des Geburtenr\u00fcckgangs angepasst werden. Ohne eine Erh\u00f6hung des Rentenalters werden immer weniger Erwerbst\u00e4tige f\u00fcr immer mehr und immer l\u00e4nger lebende Rentner/innen aufkommen m\u00fcssen. Bereits heute kommen nur noch 3,7 Erwerbst\u00e4tige auf einen Rentenbez\u00fcger bzw. eine Rentenbez\u00fcgerin. 1948, im Jahr der Einf\u00fchrung der AHV, waren es noch 6,4.</p></li><li><p>Ab etwa 2019 wird die AHV dauerhaft negative Umlageergebnisse ausweisen. Eine Anpassung des Rentenalters ist sinnvoller, als die Leistungen zu reduzieren oder die Beitr\u00e4ge zu erh\u00f6hen. Mit einer schrittweisen, gleitenden Erh\u00f6hung des Rentenalters k\u00f6nnten die Auswirkungen f\u00fcr die Personen, die kurz vor der Pensionierung stehen, stark reduziert werden.</p></li></ul>",
    "contra": "<p>Die AHV ist finanziell gesund, und deshalb ist der starke politische Druck, der seit Jahren ausge\u00fcbt wird, unbegr\u00fcndet. Dank Wirtschaftswachstumm, Zuwanderung und Produktivit\u00e4tsfortschritt w\u00e4chst zudem die finanzielle Basis der AHV, weshalb eine Erh\u00f6hung des Rentenalters \u00fcberfl\u00fcssig ist. Trotz steigender Anzahl AHV-Renten ist ihr Anteil gemessen am Bruttoinlandprodukt stabil. Dies auch wegen der unbeschr\u00e4nkten Beitragspflicht bis zu den h\u00f6chsten Einkommen. Somit steht die AHV auf einem soliden Fundament.</p><p><br></p><p>Die Erh\u00f6hung des Rentenalters widerspricht zudem den Realit\u00e4ten des Arbeitsmarktes. Denn einerseits werden bereits heute immer mehr Personen fr\u00fchzeitig pensioniert \u2013 von den 64-j\u00e4hrigen M\u00e4nnern arbeitet heute nur noch gut die H\u00e4lfte. Andererseits stehen die bei einer Erh\u00f6hung des Rentenalters ben\u00f6tigten zus\u00e4tzlichen Arbeitspl\u00e4tze gar nicht zur Verf\u00fcgung.</p><p><br></p><p>Bei einer generellen Erh\u00f6hung des Rentenalters k\u00f6nnen sich viele Arbeitnehmende eine Fr\u00fchpensionierung nicht mehr leisten. Davon sind insbesondere Personen aus k\u00f6rperlich anstrengenden Berufen mit niedrigem Einkommen betroffen (z. B. aus der Baubranche).&nbsp;</p>"
}, {
    "ID_question": 2055,
    "question": "W\u00fcrden Sie es bef\u00fcrworten, wenn Neubez\u00fcgern/innen von Sozialhilfe in den ersten sechs Monaten die Leistungen deutlich gek\u00fcrzt w\u00fcrden?",
    "category": 1,
    "group": 470,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": true,
    "edu": false,
    "cleavage_7": -1,
    "info": "",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2056,
    "question": "Soll die Stadt Bern mehr finanzielle Mittel f\u00fcr die familienerg\u00e4nzende Betreuung (Tagesst\u00e4tten, Tagesschulen, Mittagstische) zur Verf\u00fcgung stellen?",
    "category": 1,
    "group": 196,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": true,
    "edu": false,
    "cleavage_8": 1,
    "info": "",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2057,
    "question": "Sollen im Kanton Bern Erg\u00e4nzungsleistungen f\u00fcr Familien mit tiefem Einkommen eingef\u00fchrt werden?",
    "category": 1,
    "group": 5,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": false,
    "edu": false,
    "cleavage_7": 1,
    "info": "<p>In der Schweiz kennt man seit 1966 Erg\u00e4nzungsleistungen (EL) f\u00fcr AHV- und IV-Bez\u00fcger/innen. Sie sollen die Differenz zwischen Einkommen und Lebenskosten decken.<br><br>Seit einiger Zeit wird \u00fcber die Einf\u00fchrung von Erg\u00e4nzungsleistungen f\u00fcr Familien mit tiefem Einkommen diskutiert. Analog zu den AHV- und IV-Bez\u00fcgern/innen w\u00fcrden solche Familien dauerhaft mit Erg\u00e4nzungsleistungen unterst\u00fctzt.<br><br>Eine bundesrechtliche Regelung f\u00fcr Erg\u00e4nzungsleistungen an Familien mit tiefem Einkommen besteht zurzeit nicht. Hingegen haben seit 1997 mehrere Kantone (Tessin, Solothurn, Waadt, Genf, Fribourg) gesetzliche Grundlagen eingef\u00fchrt, um im Bedarfsfall und unter bestimmten Voraussetzungen Unterst\u00fctzungsleistungen an Familien auszurichten.</p>",
    "pro": "<ul><li>Durch die Einf\u00fchrung von Erg\u00e4nzungsleistungen an Familien mit tiefem Einkommen kann die Familienarmut wirksam bek\u00e4mpft werden. Die Sozialhilfe hingegen ist nicht das richtige Instrument, um bed\u00fcrftigen Familien zu helfen. Dies, da der Bezug von Sozialhilfe zu einer Brandmarkung f\u00fchrt und zudem eine R\u00fcckzahlungspflicht besteht. Durch Familien-EL k\u00f6nnte Familien mit tiefem Einkommen der Gang zur Sozialhilfe erspart werden.<br><br></li><li>Die Kosten f\u00fcr eine Einf\u00fchrung von Familien-EL w\u00e4ren tragbar, zumal dadurch Sozialhilfeleistungen eingespart werden k\u00f6nnen. Zudem sind die staatlichen Ausgaben f\u00fcr Familien und Kinder in der Schweiz im internationalen Vergleich eher tief.</li></ul>",
    "contra": "<ul><li>Bed\u00fcrftige Familien k\u00f6nnen bereits heute auf vielf\u00e4ltige Unterst\u00fctzung z\u00e4hlen. Sie profitieren z.B. von Krankenkassenpr\u00e4mien-Verbilligungen und f\u00fcr Krippenpl\u00e4tze oder Tagesschulen zahlen sie nur einen Bruchteil des normalen Betrags. Wenn eine Familie dennoch nicht selber f\u00fcr ihren Unterhalt aufkommen kann, hat sie Anspruch auf Sozialhilfe. Dieses System gen\u00fcgt, ein sozialer Ausbau ist unn\u00f6tig.<br><br></li><li>Unterst\u00fctzungsleistungen f\u00fcr einkommensschwache Familien f\u00fchren zudem zu verminderten Erwerbsanreizen. Eltern k\u00f6nnen \u2013 anders als Rentner oder Invalide \u2013 ihre Situation aus eigener Kraft verbessern. Wenn sich die finanzielle B\u00fcrde jedoch auf den Staat \u00fcberw\u00e4lzen l\u00e4sst, geht der Ansporn, sich um eine besser bezahlte Arbeit oder einen h\u00f6heren Besch\u00e4ftigungsgrad zu bem\u00fchen, verloren.</li></ul>"
}, {
    "ID_question": 2058,
    "question": "Finden Sie es richtig, wenn Schulen Dispense aus religi\u00f6sen Gr\u00fcnden f\u00fcr einzelne F\u00e4cher oder Veranstaltungen bewilligen (z.B. Turn-/Schwimmunterricht, Schullager oder Sexualkundeunterricht)?",
    "category": 39,
    "group": 12,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": true,
    "edu": false,
    "cleavage_8": -1,
    "info": "<p>Der Schulbesuch der Primarstufe und der Sekundarstufe I ist grunds\u00e4tzlich obligatorisch. Es gibt jedoch zahlreiche Gr\u00fcnde f\u00fcr m\u00f6gliche Absenzen. Diese Absenzen sind zum Teil unvorhersehbar (z.B. bei Krankheit) oder voraussehbar (z.B. bei Gesuchen um Dispensationen an einzelnen religi\u00f6sen Feiertagen).</p><p>In welchem Ausmass Dispensationen zu erteilen sind, bestimmen in erster Linie die kantonalen Beh\u00f6rden. Gesuche um vereinzelte Freistellungen vom Unterricht f\u00fcr religi\u00f6se Feiern beispielsweise werden in der Regel gutgeheissen, da dadurch der geordnete und effiziente Unterricht nicht gef\u00e4hrdet wird.</p><p>Anders verh\u00e4lt es sich bei Dispensationsgesuchen von gesamten Unterrichtseinheiten (wie z.B. Klassenfahrten, der Sexualaufkl\u00e4rung oder dem Schwimmunterricht) aufgrund religi\u00f6ser Motive. Hier ergibt sich ein Spannungsfeld zwischen Religion und Staat beziehungsweise zwischen der Religionsfreiheit jedes Einzelnen und der laizistischen Schule.</p>",
    "pro": "<ul><li><p>Wenn einzelne F\u00e4cher nicht mit den religi\u00f6sen \u00dcberzeugungen gl\u00e4ubiger Familien vereinbar sind, d\u00fcrfen deren Kinder auf keinen Fall zum Unterricht gezwungen werden. Die Religionsfreiheit als grundlegendes Menschenrecht ist unbedingt zu respektieren. Auch darf niemand gezwungen werden, gegen die Vorschriften seiner Religion zu verstossen.</p></li><li><p>Solch gravierende Einschr\u00e4nkungen der Glaubens- und Gewissensfreiheit k\u00f6nnen einem Assimilierungszwang gleichkommen. Dies kann Minderheiten an den Rand der Gesellschaft und in Subkulturen oder Parallelgesellschaften dr\u00e4ngen und ist der Integration auf keinen Fall f\u00f6rderlich.</p></li></ul><p>\"</p>",
    "contra": "<ul><li><p>Integration beinhaltet eine vollumf\u00e4ngliche Anerkennung der Schweizer Rechtsordnung. Somit hat jedes Schulkind, egal welcher Religion, den Schulunterricht im Rahmen der obligatorischen Schulf\u00e4cher vollst\u00e4ndig zu absolvieren. An \u00f6ffentlichen Schulen gelten f\u00fcr alle die gleichen Rechte und Pflichten.</p></li><li><p>Die obligatorische Schule ist ein wichtiger Ort der Integration und der Sozialisierung. Integrationsbem\u00fchungen m\u00fcssen vor die Glaubens- und Gewissensfreiheit gestellt werden, um eine Marginalisierung des Kindes innerhalb der Klasse zu verhindern. Der obligatorische Schulbesuch ist ein wichtiger Bestandteil der Chancengleichheit.</p></li></ul>"
}, {
    "ID_question": 2059,
    "question": "W\u00fcrden Sie es begr\u00fcssen, wenn die kantonale Kulturf\u00f6rderung vermehrt die freie Kulturszene unterst\u00fctzen w\u00fcrde anstelle von etablierten Kulturinstitutionen?",
    "category": 39,
    "group": 522,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": true,
    "edu": false,
    "info": "",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2060,
    "question": "Gem\u00e4ss dem Konzept der integrativen Schule werden Kinder mit Lernschwierigkeiten oder Behinderungen grunds\u00e4tzlich in regul\u00e4ren Schulklassen unterrichtet. Bef\u00fcrworten Sie dies?",
    "category": 39,
    "group": 13,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": false,
    "edu": false,
    "info": "",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2061,
    "question": "Soll im Kanton Bern nur noch eine statt zwei Fremdsprachen auf Primarstufe unterrichtet werden?",
    "category": 39,
    "group": 139,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": false,
    "edu": false,
    "info": "",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2062,
    "question": "Soll der soziale Wohnungsbau in der Stadt Bern st\u00e4rker gef\u00f6rdert werden?",
    "category": 1,
    "group": 469,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": true,
    "edu": false,
    "cleavage_7": 1,
    "info": "",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2063,
    "question": "Soll das Stimmrecht f\u00fcr Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder, die seit mindestens 10 Jahren in der Schweiz leben, auf kommunaler Ebene eingef\u00fchrt werden?",
    "category": 4,
    "group": 16,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": false,
    "edu": false,
    "cleavage_5": -1,
    "info": "<p>Mit dem aktiven Stimmrecht wird das Recht einer Person zu w\u00e4hlen oder abzustimmen bezeichnet. Im Gegensatz dazu bezieht sich das passive Wahlrecht darauf, dass eine Person gew\u00e4hlt werden kann.</p><p>In den Westschweizer Kantonen Jura und Neuenburg ist das aktive Stimm- und Wahlrecht auf kantonaler Ebene zugelassen. In den Kantonen Waadt und Freiburg wurde beispielsweise das Ausl\u00e4nderstimmrecht auf Gemeindeebene eingef\u00fchrt. In der Deutschschweiz kennen die Kantone Basel-Stadt, Appenzell-Ausserrhoden und Graub\u00fcnden das Ausl\u00e4nderstimmrecht, wobei es jeweils den Gemeinden freigestellt ist, ob dieses tats\u00e4chlich eingef\u00fchrt wird. In vielen Kantonen ist das Stimm- und Wahlrecht f\u00fcr Ausl\u00e4nder/innen in Volksabstimmungen gescheitert.</p>",
    "pro": "<ul><li><p>Viele Ausl\u00e4nder/innen wohnen seit mehr als zehn Jahren bei uns. Sie bezahlen Steuern und Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge, haben Kinder, die hier zur Schule gehen und engagieren sich in Vereinen und in den Gemeinden. Daher ist es stossend, dass sie \u00fcber keine politischen Rechte verf\u00fcgen, obschon sie all ihren Pflichten nachkommen.</p></li><li><p>Das Ausl\u00e4nderstimmrecht f\u00f6rdert die Integration der Ausl\u00e4nder/innen, indem sie mit dem politischen System und der politischen Kultur der Schweiz vertraut werden.</p></li><li><p>Wer von politischen Entscheidungen betroffen ist, soll sie auch mitgestalten d\u00fcrfen.</p></li></ul>",
    "contra": "<ul><li><p>Das Stimm- und Wahlrecht soll den Schweizer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern vorbehalten bleiben. Der Weg zum Stimmrecht muss \u00fcber die Einb\u00fcrgerung laufen. Wenn eine Person soweit integriert ist, dass sie die Sprachkenntnisse, die Kenntnis des politischen Systems und die Akzeptanz der demokratischen Strukturen als Grundlage f\u00fcr die Gew\u00e4hrung der politischen Rechte mitbringt, so soll sie den Schritt zur Schweizer Staatsb\u00fcrgerschaft machen.</p></li><li><p>Durch die Einf\u00fchrung des Ausl\u00e4nderstimmrechts w\u00fcrden die Schweizerinnen und Schweizer schlechter gestellt, da Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder zwar stimmen d\u00fcrften, aber nicht alle Pflichten wie zum Beispiel die Wehrpflicht \u00fcbernehmen m\u00fcssten. Im Ernstfall k\u00f6nnten sie die Schweiz verlassen, w\u00e4hrend Schweizer/innen auch in Krisen dem Staat beistehen m\u00fcssen.</p></li><li><p>Es gibt alternative Wege, sich politisch zu beteiligen. So f\u00fchren z.B. immer mehr Gemeinden eine Ausl\u00e4ndermotion ein, welche Ausl\u00e4nder/innen die Gelegenheit gibt, in ihrem Gemeindeparlament einen politischen Vorstoss einzubringen.</p></li></ul>"
}, {
    "ID_question": 2064,
    "question": "Sollen die Anforderungen bei Einb\u00fcrgerungen erh\u00f6ht werden (z.B. bez\u00fcglich Sprachkenntnisse, gesellschaftliche Integration)?",
    "category": 4,
    "group": 84,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": true,
    "edu": false,
    "cleavage_5": 1,
    "info": "<p>Um das schweizerische B\u00fcrgerrecht zu erhalten, wird die Zustimmung der Gemeinde, des Kantons und des Bundes ben\u00f6tigt. Wer seit zw\u00f6lf Jahren in der Schweiz wohnhaft ist \u2013 die zwischen dem vollendeten 10. und 20. Lebensjahr in unserem Land verbrachten Jahre z\u00e4hlen dabei doppelt \u2013 kann ein Gesuch um Erteilung der eidgen\u00f6ssischen Einb\u00fcrgerungsbewilligung stellen.</p><p>Die Aufgabe des Kantons und der Gemeinden liegen im \u00dcberpr\u00fcfen der Erf\u00fcllung der Einb\u00fcrgerungsvoraussetzungen (Wohnsitzvoraussetzung; Integration; Vertrautsein mit den schweizerischen Verh\u00e4ltnissen; Erf\u00fcllung der Verpflichtungen im Bereich von Betreibung und Konkurs sowie der Steuerpflicht).</p>",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2065,
    "question": "Soll sich die Stadt Bern\u00a0st\u00e4rker \u2013 auch finanziell \u2013 f\u00fcr die Integration der Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder einsetzen?",
    "category": 4,
    "group": 17,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": false,
    "edu": false,
    "cleavage_5": -1,
    "info": "",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2066,
    "question": "Soll sich die Stadt Bern beim Kanton f\u00fcr die Lockerung der Arbeitsbewilligungspraxis f\u00fcr Asylbewerber einsetzen?",
    "category": 4,
    "group": 539,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": false,
    "edu": false,
    "cleavage_5": -1,
    "info": "",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2067,
    "question": "W\u00fcrden Sie es bef\u00fcrworten, wenn die Stadt Bern freiwillig zus\u00e4tzliche Fl\u00fcchtlinge aufnehmen w\u00fcrde?",
    "category": 4,
    "group": 19,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": true,
    "edu": false,
    "cleavage_5": -1,
    "info": "",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2068,
    "question": "Wu\u0308rden Sie es befu\u0308rworten, wenn in der Schweiz die direkte aktive Sterbehilfe durch einen Arzt straffrei m\u00f6glich w\u00e4re?",
    "category": 5,
    "group": 24,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": true,
    "edu": false,
    "cleavage_8": 1,
    "info": "<p>Die direkte aktive Sterbehilfe bezeichnet die gezielte T\u00f6tung eines Menschen (T\u00f6tung auf Verlangen) zur Verk\u00fcrzung des Leidens. Dabei wird dem Patienten auf dessen eindringliche Bitte hin das t\u00f6dliche Medikament direkt von einem Arzt verabreicht. Heute ist dies gem\u00e4ss Art. 114 StGB in jedem Fall strafbar.</p><p><br></p><p>Von der aktiven Sterbehilfe wird die passive Sterbehilfe unterschieden, bei der lebenserhaltende Massnahmen nicht fortgef\u00fchrt werden (\"Sterbenlassen\"). Dies ist in der Schweiz nicht verboten, sofern feststeht, dass die betroffene Person das Bewusstsein nicht mehr erlangen wird. Eine weitere Form der Sterbehilfe ist die Beihilfe zur Selbstt\u00f6tung (sog. \u201eFreitodbegleitung\"), bei der einer sterbewilligen Person Mittel zur Selbstt\u00f6tung zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Auch diese ist unter bestimmten Voraussetzungen in der Schweiz nicht strafbar.</p><p><br></p><p>In den Niederlanden ist die direkte aktive Sterbehilfe durch \u00c4rzte seit 2002 im sogenannten Euthanasiegesetz verankert. Anders sieht dies die Schweizer \u00c4rzteschaft. In den medizinisch-ethischen Richtlinien der Schweizerischen Akademie der Medizinischen Wissenschaften (SAMW) zur Betreuung von Patienten und Patientinnen am Lebensende wird zwar anerkannt, dass sich ein Arzt im Einzelfall aufgrund eines Gewissensentscheids dazu entschliessen kann, einen Freitod zu begleiten. Zum Pflichtenheft eines Arztes soll dies aber ausdr\u00fccklich nicht geh\u00f6ren. Jeder Arzt soll das Recht haben, Sterbehilfe abzulehnen.<br><br>Im Jahr 2014 entschieden sich 583 Menschen mit Hilfe der gr\u00f6ssten schweizerischen Sterbehilfeorganisation \u201eExit\u201c aus dem Leben zu scheiden, 25% mehr als noch im Jahr 2013. Ebenfalls verzeichnete der Verein einen Rekord an Neuzug\u00e4ngen, n\u00e4mlich 13'413 Neubeitritte.</p>",
    "pro": "<ul><li>Das menschliche Leben ist unbedingt zu sch\u00fctzen. In gewissen F\u00e4llen ist dieser Schutz f\u00fcr die Person, zu deren Nutzen er eigentlich gedacht ist, aber eine unertr\u00e4gliche Last. Deshalb soll f\u00fcr extreme Ausnahmesituationen eine Strafbefreiung f\u00fcr die direkte aktive Sterbehilfe eingef\u00fchrt werden. Wer als Arzt bzw. \u00c4rztin einen Menschen auf dessen eindringliches Verlangen hin von seinen Leiden erl\u00f6st, sollte nicht bestraft werden.</li></ul><ul><li>Es gilt das Selbstbestimmungsrecht jedes Einzelnen. Ist ein Mensch urteilsf\u00e4hig, so ist sein Entscheid, sterben zu wollen, frei und rechtm\u00e4ssig. Der Staat darf ihn nicht dabei behindern, ausser wenn Dritte vom Entscheid in Mitleidenschaft gezogen werden.</li></ul><ul><li>Ausserdem zeigen wissenschaftliche Untersuchungen auf, dass eine Liberalisierung der Sterbehilfe nicht zu einer Zunahme von Suiziden f\u00fchrt.</li></ul>",
    "contra": "<ul><li>Die Sterbehilfe zeigt die Kehrseite einer ausgepr\u00e4gt liberalen Gesellschaft: Man achtet das Recht auf Selbstbestimmung zu hoch, ohne zu bedenken, dass Suizidwillige oft nicht mehr in der Lage sind, \u00fcber den von ihnen erwogenen Suizid objektiv und frei zu bestimmen. Eine weitere Liberalisierung der Sterbehilfe w\u00fcrde zu letztlich zu einem gesellschaftlichen Druck auf alte, kranke und behinderte Menschen f\u00fchren, sterben zu m\u00fcssen.</li></ul><ul><li>Mit der Patientenverf\u00fcgung, den neuen Bestimmungen des Erwachsenenschutzrechtes und der in der Schweiz straflosen passiven Sterbehilfe bestehen bereits heute ausreichend M\u00f6glichkeiten selbst zu bestimmen, wann man seinem Leben ein Ende setzen will. Dar\u00fcber hinaus ist die moderne Palliativmedizin in der Lage, auch schwerste Leiden zu lindern. Das ist ausreichend, weshalb die direkte aktive Sterbehilfe abzulehnen ist.</li></ul><ul><li>Durch eine Legalisierung der direkten aktiven Sterbehilfe w\u00fcrde der Druck auf die \u00c4rzte, Suizidbeihilfe zu leisten, massiv zunehmen. Die zunehmende Etablierung der Sterbehilfe liegt aber in der Verantwortung der Gesellschaft und kann nicht einfach an die \u00c4rzteschaft delegiert werden.</li></ul>"
}, {
    "ID_question": 2069,
    "question": "Sollen gleichgeschlechtliche Paare, die in eingetragener Partnerschaft leben, Kinder adoptieren du\u0308rfen?\u00a0",
    "category": 5,
    "group": 21,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": false,
    "edu": false,
    "cleavage_8": 1,
    "info": "<p>2005 wurde das Gesetz zur registrierten Partnerschaft durch die Schweizer Stimmberechtigten angenommen. Seither k\u00f6nnen gleichgeschlechtliche Paare ihre Partnerschaft eintragen und sich damit rechtlich absichern lassen. Anders als in Spanien, Schweden, Grossbritannien oder neu auch Irland schliesst das entsprechende Bundesgesetz eine Adoption durch ein gleichgeschlechtliches Paar explizit aus.</p><p>Das Adoptionsverbot in der Schweiz gilt, anders als etwa in Deutschland, auch f\u00fcr die Stiefkindadoption: Leibliche Kinder von einem der homosexueller Partner d\u00fcrfen von der Co-Mutter / dem Co-Vater nicht adoptiert werden.</p>",
    "pro": "<ul><li>Das Verbot der Adoption durch gleichgeschlechtliche Paare ist diskriminierend und realit\u00e4tsfremd. Bereits heute wachsen zwischen 6\u2018000 und 30\u2018000 Kinder in der Schweiz in sogenannten Regenbogenfamilien auf.</li></ul><ul><li>Das Adoptionsverbot geht vor allem zu Lasten der Kinder: Kinder, die in einer Regenbogenfamilie aufwachsen, haben nicht die gleichen rechtlichen M\u00f6glichkeiten wie Kinder, die innerhalb einer Ehe aufwachsen. Es besteht eine grosse Rechtsungleichheit bei Themen wie Unterhaltspflicht, Sorgerecht oder dem Anspruch auf weiteren pers\u00f6nlichen Kontakt nach einer Trennung oder im Todesfall des leiblichen Elternteils.</li></ul><ul><li>Das Partnerschaftsgesetz bringt homosexuelle Paare in die absurde Lage, dass sie adoptieren k\u00f6nnen, solange sie ledig sind. Sobald sie aber ihre Partnerschaft eintragen lassen, verlieren sie diese M\u00f6glichkeit. F\u00fcr gleichgeschlechtliche Paare stellt das Verbot der Adoption eine Diskriminierung dar: Der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte h\u00e4lt klar fest, dass Homosexualit\u00e4t kein Grund f\u00fcr die Verweigerung von Adoption darstellen d\u00fcrfe.</li></ul>",
    "contra": "<ul><li>Kinder und Jugendliche haben das Recht auf eine Mutter und einen Vater, idealerweise in der gleichen Familie. Das Gesetz sollte dieses Recht sch\u00fctzen.</li></ul><ul><li>F\u00fcr die Entwicklung eines Kindes ist es wichtig, dass es zu beiden Geschlechtern eine enge Beziehung kn\u00fcpfen kann. Die beste Voraussetzung f\u00fcr die Herausbildung einer sicheren Geschlechteridentit\u00e4t hat ein Kind, wenn es in der m\u00e4nnlich-weiblichen Doppelstruktur von Vater und Mutter aufw\u00e4chst.</li></ul><ul><li>Kinder mit gleichgeschlechtlichen Eltern k\u00f6nnten in der Schule geh\u00e4nselt werden und haben auch sonst gesellschaftlich einen schweren Stand. Eine Adoption hat zuerst dem Kindeswohl zu dienen und nicht der Selbstverwirklichung von kinderlosen Paaren.</li></ul><ul><li>Nicht zuletzt war die Ausklammerung der Adoption ein wesentlicher Grund f\u00fcr die Annahme des Partnerschaftsgesetzes durch die Schweizer Stimmbev\u00f6lkerung.</li></ul>"
}, {
    "ID_question": 2070,
    "question": "Die Stadt Bern hat f\u00fcr Kaderstellen in der st\u00e4dtischen Verwaltung eine Geschlechterquote von 35% eingef\u00fchrt. Finden Sie dies richtig?",
    "category": 5,
    "group": 25,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": false,
    "edu": false,
    "info": "",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2071,
    "question": "F\u00e4nden Sie es richtig, wenn Hausbesetzungen polizeilich toleriert w\u00fcrden, sofern eine Liegenschaft leer steht und keine Abbruch- oder Baubewilligung vorliegt?",
    "category": 5,
    "group": 365,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": true,
    "edu": false,
    "cleavage_4": -1,
    "info": "",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2072,
    "question": "Soll der Konsum von Cannabis sowie dessen Besitz f\u00fcr den Eigengebrauch legalisiert werden?",
    "category": 5,
    "group": 22,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": true,
    "edu": false,
    "cleavage_4": -1,
    "info": "<p>Wer in der Schweiz unbefugt Bet\u00e4ubungsmittel produziert, besitzt oder verkauft \u2013 egal in welcher Dosierung \u2013 kann mit bis zu drei Jahren Freiheitsstrafe oder einer Geldstrafe bestraft werden. Der Eigenkonsum ist nur dann nicht strafbar, wenn es sich um geringf\u00fcgige Mengen handelt. Unter dieses Gesetz f\u00e4llt ebenfalls die weiche Droge Cannabis. Bei einem Besitz von 10g Cannabis, was als geringf\u00fcgige Menge betrachtet wird, wird maximal eine Geldstrafe von 100 CHF verh\u00e4ngt, h\u00e4ufig wird auch ganz auf eine Strafe verzichtet. Minderj\u00e4hrige m\u00fcssen hingegen immer mit einer Strafanzeige rechnen.</p><p>Aus gr\u00f6sseren Schweizer St\u00e4dten werden Forderungen nach der Einf\u00fchrung sogenannter Cannabis-Clubs laut, in welchen legal Cannabis geraucht werden d\u00fcrfte. Die Realisierung solcher Clubs bedarf voraussichtlich der \u00c4nderung des bestehenden Bet\u00e4ubungsmittelgesetzes.</p>",
    "pro": "<ul><li>Den Konsum von Drogen zu verbieten, rechtfertigt sich, wenn auf diese Weise Minderj\u00e4hrige wirksam vor den Drogen gesch\u00fctzt werden k\u00f6nnen. Das heutige Verbot hat aber das Drogenangebot keineswegs reduziert.</li></ul><ul><li>Die Illegalit\u00e4t von Cannabis erschwert es, die Qualit\u00e4t der Substanz zu kontrollieren. Dadurch ist immer h\u00e4ufiger gestrecktes Cannabis im Umlauf, was f\u00fcr den Verbraucher erhebliche Folgen haben kann. Mit der Legalisierung w\u00e4re dieses Problem durch offiziell kontrolliertes Hanf gel\u00f6st.</li></ul><ul><li>Wo eine Nachfrage existiert, bildet sich immer ein Markt. Verbleibt dieser aber in der Illegalit\u00e4t, leistet er Vorschub f\u00fcr illegale Gesch\u00e4ftspraktiken und f\u00f6rdert das Wachstum der organisierten Kriminalit\u00e4t. Durch eine Legalisierung k\u00f6nnte der Staat diesen Markt regulieren, was zu einer Senkung der Drogen- und Beschaffungskriminalit\u00e4t f\u00fchren w\u00fcrde. Ebenso kommt ein S\u00fcchtiger durch den Kauf auf dem Schwarzmarkt schneller in Kontakt mit h\u00e4rteren Drogen, was ein grosses Risiko birgt, auch andere Substanzen zu konsumieren.</li></ul><ul><li>Die Erfahrungen anderer L\u00e4nder wie z.B. Portugal und die Niederlande lehren, dass die Legalisierung von Cannabis den landesweiten Konsum nicht erh\u00f6ht.</li></ul>",
    "contra": "<ul><li>F\u00fcr viele Menschen ist das Konsumverbot der entscheidende Grund, nicht mit dem Drogenkonsum zu beginnen. W\u00fcrde dieses Verbot nun aufgehoben, w\u00fcrde die Hemmschwelle sinken und die Anzahl Konsumenten steigen. Gerade Cannabis kann als Einstiegsdroge dienen, welche die Gefahr f\u00fcr den Konsum von harten Drogen erh\u00f6ht.</li></ul><ul><li>Durch eine Legalisierung von Cannabis k\u00f6nnte der Schwarzmarkt wohl kaum vollst\u00e4ndig durch einen legalen Markt verdr\u00e4ngt werden. Die Drogendealer w\u00fcrden vielmehr noch aggressiver auf die Minderj\u00e4hrigen zugehen, da f\u00fcr diese der Zugang zu Cannabis ja verboten bliebe. Der Jugendschutz w\u00fcrde dadurch zus\u00e4tzlich gef\u00e4hrdet.</li></ul><ul><li>Schliesslich hat das Volk im November 2008 das geltende Bet\u00e4ubungsmittelgesetz best\u00e4tigt und sich damit auch f\u00fcr Repression und Strafen ausgesprochen.</li></ul>"
}, {
    "ID_question": 2073,
    "question": "Finden Sie es richtig, dass die Reitschule mit \u00f6ffentlichen Geldern unterst\u00fctzt wird?",
    "category": 39,
    "group": 522,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": true,
    "edu": false,
    "info": "",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2074,
    "question": "W\u00fcrden Sie eine Senkung der Gemeindesteuern in der Stadt Bern bef\u00fcrworten?",
    "category": 6,
    "group": 461,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": true,
    "edu": false,
    "cleavage_3": 1,
    "info": "",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2075,
    "question": "Soll die Stadt Bern\u00a0eine Schuldenbremse einf\u00fchren?",
    "category": 6,
    "group": 348,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": true,
    "edu": false,
    "cleavage_3": 1,
    "info": "<p>Die \u00f6ffentliche Hand verpflichtet sich mit einer Schuldenbremse, ihre Ausgaben und Einnahmen auf die Dauer im Gleichgewicht zu behalten, um chronische Defizite und somit einen langfristigen Anstieg der Schulden zu vermeiden.</p><p>Bei einer Schuldenbremse werden in wirtschaftlich guten Zeiten \u00dcbersch\u00fcsse generiert, mit denen Defizite bei r\u00fcckl\u00e4ufiger Konjunktur gedeckt werden k\u00f6nnen.</p><p>Gleichzeitig schr\u00e4nkt die Schuldenbremse die Handlungsoptionen von Regierung und Parlament ein, z.B. wenn notwendige Ausgaben aufgrund des vorgeschriebenen&nbsp;Abbaus eines Bilanzfehlbetrags&nbsp;hinausgeschoben werden m\u00fcssen.<br></p>",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2076,
    "question": "Sollten Personen mit hohem Einkommen und Verm\u00f6gen mehr Steuern bezahlen (Erh\u00f6hung der Steuerprogression)?",
    "category": 6,
    "group": 286,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": true,
    "edu": false,
    "cleavage_3": -1,
    "info": "",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2077,
    "question": "Bef\u00fcrworten Sie die vom Bundesparlament im Juni 2016 beschlossene Unternehmenssteuerreform III (u.a. Steuersenkungen um mobile Firmen in der Schweiz zu halten)?",
    "category": 6,
    "group": 400,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": false,
    "edu": false,
    "cleavage_3": 1,
    "info": "<p>Im Ausland erzielte Unternehmensgewinne von Holding-, Domizil- und gemischten Gesellschaften werden von den Kantonen zu einem stark reduzierten Satz besteuert. Dies ist in den letzten Jahren international seitens der EU und der OECD stark in die Kritik geraten.<br><br>Bei solchen Unternehmen handelt es sich um international mobile Unternehmen, da sie Ihren steuerrechtlichen Sitz relativ einfach verlegen k\u00f6nnen. Dadurch lassen sich Unternehmensgewinne an daf\u00fcr g\u00fcnstigen Standorten besteuern.<br><br>Die Steuereinnahmen solcher Unternehmen haben eine grosse wirtschaftliche Bedeutung. 2011 betrugen diese in der Schweiz (Bundessteuern und kantonale Gewinnsteuern) rund 6.2 Milliarden Franken. Die Reform der Unternehmensbesteuerung (USR III) soll dieser bevorzugten Besteuerung in den Kantonen nun ein Ende setzen.<br><br>Ausgangspunkt der USR III bildet die Abschaffung der kantonalen Steuerprivilegien. Mit der Abschaffung dieser Regelungen geht ein Wettbewerbsverlust f\u00fcr die Schweiz einher, der durch andere, international akzeptierte Massnahmen kompensiert werden soll.<br><br>Erg\u00e4nzend zu den Reformmassnahmen sollen die Kantone die Gewinnsteuern f\u00fcr alle Unternehmen senken k\u00f6nnen, um so die wegfallenden Steuervorteile f\u00fcr international mobile Unternehmen zu kompensieren. Die Massnahmen f\u00fchren haupts\u00e4chlich in den Kantonen und Gemeinden zu Mindereinnahmen. Der Bund plant, die Steuerausf\u00e4lle zur H\u00e4lfte mitzutragen. Das Eidgen\u00f6ssische Finanzdepartement rechnet mit Kosten von 1.2 Milliarden Franken pro Jahr f\u00fcr Ausgleichsmassnahmen und einem zeitlich befristeten Erg\u00e4nzungsbeitrag f\u00fcr die Kantone.</p>",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2078,
    "question": "Die flankierenden Massnahmen zur Personenfreiz\u00fcgigkeit sehen Kontrollen der Anstellungsbedingungen und der Entl\u00f6hnung ausl\u00e4ndischer Arbeitnehmenden vor. Sollen diese Kontrollen verst\u00e4rkt werden?",
    "category": 7,
    "group": 403,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": false,
    "edu": false,
    "info": "",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2079,
    "question": "W\u00fcrden Sie die Einf\u00fchrung eines f\u00fcr alle Arbeitnehmenden g\u00fcltigen Mindestlohnes von 4'000 CHF (f\u00fcr eine Vollzeitstelle) bef\u00fcrworten?",
    "category": 7,
    "group": 32,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": true,
    "edu": false,
    "cleavage_2": -1,
    "info": "",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2080,
    "question": "\u200b\u200b\u200b\u200b\u200b\u200b\u200bW\u00fcrden Sie eine Ausweitung (Liberalisierung) der \u00d6ffnungszeiten von Gastronomie-Betrieben in der Berner Altstadt bef\u00fcrworten?",
    "category": 7,
    "group": 33,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": true,
    "edu": false,
    "cleavage_2": 1,
    "info": "",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2081,
    "question": "W\u00fcrden Sie eine (Teil-)Privatisierung des gemeindeeigenen Unternehmens \"Energie Wasser Bern\" (EWB) bef\u00fcrworten?",
    "category": 7,
    "group": 382,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": true,
    "edu": false,
    "cleavage_2": 1,
    "info": "",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2082,
    "question": "Soll die Stadt Bern\u00a0auf die Erbringung st\u00e4dtischer Dienstleistungen konsequent verzichten, falls dadurch private Angebote konkurrenziert werden?",
    "category": 7,
    "group": 535,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": false,
    "edu": false,
    "cleavage_2": 1,
    "info": "",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2083,
    "question": "Eine Volksinitiative verlangt den Ausstieg aus der Atomenergie bis 2029. Bef\u00fcrworten Sie dies?",
    "category": 35,
    "group": 42,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": true,
    "edu": false,
    "cleavage_2": -1,
    "cleavage_6": 1,
    "info": "<p>In der Schweiz werden zurzeit f\u00fcnf Atomkraftwerke (AKW) betrieben, welche alle zwischen 1969 und 1984 in Betrieb genommen wurden: Beznau I und II, M\u00fchleberg, G\u00f6sgen und Leibstadt. Die f\u00fcnf Atomkraftwerke produzierten in den letzten zehn Jahren 39 Prozent des inl\u00e4ndischen Stroms. Durchschnittlich 56 Prozent der inl\u00e4ndischen Stromproduktion stammen aus Wasserkraft, weitere 3.5 Prozent aus anderen erneuerbaren Energiequellen wie Solar- oder Windenergie.</p><p><br></p><p>Im Nachgang der Fukushima-Katastrophe im M\u00e4rz 2011 wurden zwei Projekte f\u00fcr neue AKW sistiert sowie die \u201eEnergiestrategie 2050\u201c des Bundes formuliert. Diese sieht jedoch kein fixes Jahr f\u00fcr den Atomausstieg vor. Die Schweizer AKW sollen solange in Betrieb bleiben, wie es die Sicherheit zul\u00e4sst. Mit sicherheitstechnischen Nachr\u00fcstungen l\u00e4sst sich die Betriebsdauer verl\u00e4ngern. F\u00fcr die Anlage Beznau I wird momentan eine Betriebsdauer von 60 Jahren (bis 2029) prognostiziert.</p><p><br></p><p>Die Volksinitiative fordert hingegen einen endg\u00fcltigen Ausstieg aus der Kernkraft bis zum Jahr 2029, wobei Beznau I ein Jahr nach Annahme der Initiative vom Netz genommen werden m\u00fcsste und die anderen vier AKW jeweils nach 45 Jahren Laufzeit abgestellt w\u00fcrden. Leibstadt w\u00fcrde somit bis 2029 am Netz bleiben k\u00f6nnen. \u00dcber die Initiative wird voraussichtlich im Jahr 2016 abgestimmt.</p>",
    "pro": "<ul><li><p>Die Sicherheitssysteme der Atomkraftwerke machen diese nur auf dem Papier sicher. Das Restrisiko eines Unfalls mit verheerenden Folgen bleibt bestehen, wie 2011 in Japan deutlich wurde.</p><p><br></p></li><li><p>Die weltweit durchschnittliche Betriebsdauer eines AKW betr\u00e4gt 23 Jahre. Beznau ging bereits 1969 ans Netz und ist damit das dienst\u00e4lteste Kraftwerk der Welt. Kraftwerke des Typs M\u00fchleberg wurden im Ausland l\u00e4ngst ausrangiert.</p><p><br></p></li><li><p>Die sichere Entsorgung des Atomm\u00fclls ist ein grosses Problem f\u00fcr die Menschen und die Umwelt, da die radioaktive Strahlung noch \u00fcber Tausende von Jahren anh\u00e4lt. Da bereits jetzt massive Probleme der Endlagerung in der Schweiz bestehen, sollte mit der Produktion von radioaktivem Abfall so rasch wie m\u00f6glich gestoppt werden.</p><p><br></p></li><li><p>Die Atomenergie wird immer teuerer aufgrund neuer Sicherheitsstandards, Nachr\u00fcstungen, einer Neubeurteilung des Haftungsrisikos und der schwierigen Finanzierung wegen h\u00f6herer Risikopr\u00e4mien f\u00fcr Kapitalgeber.&nbsp;</p></li></ul>",
    "contra": "<ul><li><p>Die Nukleartechnologie entwickelt sich st\u00e4ndig weiter und wurde in den letzten Jahren noch sicherer. Die Initiaitve fordert ein Technologieverbot, das der Schweiz als Wirtschafts- und Wissenschaftsstandort schadet.</p></li></ul><p><br></p><ul><li><p>Der verfr\u00fchte Atomausstieg f\u00f6rdert den Verbrauch fossiler Brennstoffe, da bis 2029 noch nicht gen\u00fcgend nachhaltige Alternativen zur Verf\u00fcgung stehen werden. Weiter ist die Schweiz momentan zu 80% von fossiler und nuklearer Energie abh\u00e4ngig. Eine verfr\u00fchte Abschaltung f\u00fchrt zu einem Energiedefizit, was wiederum zum Kauf von Strom aus dem Ausland f\u00fchrt, welcher aufs Neue aus fossilen und nuklearen Quellen stammt. Damit der Atomausstieg reibungslos funktioniert, muss f\u00fcr den Umsteig auf erneuerbare Energien gen\u00fcgend Zeit verf\u00fcgbar sein.</p></li></ul><p><br></p><ul><li><p>Schon in den heutigen Anlagen ist es \u00e4usserst unwahrscheinlich, dass es zu einem schweren Unfall mit Kernschmelze kommt. Dies kann durch stetige Nachr\u00fcstungen auch f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit sichergestellt werden. Die Kontrollmechanismen funktionieren in der Schweiz sehr gut.</p></li></ul>"
}, {
    "ID_question": 2084,
    "question": "Soll Energie Wasser Bern (EWB) verpflichtet werden, nur noch Strom aus erneuerbaren Energiequellen anzubieten?",
    "category": 35,
    "group": 454,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": false,
    "edu": false,
    "cleavage_6": 1,
    "info": "",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2085,
    "question": "Die Energiepolitik der Stadt Bern ortientiert sich an der Vision einer 2000-Watt-Gesellschaft. Soll sich die Stadt daf\u00fcr st\u00e4rker engagieren und weitere verbindliche Massnahmen ergreifen?",
    "category": 35,
    "group": 529,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": true,
    "edu": false,
    "cleavage_2": -1,
    "cleavage_6": 1,
    "info": "<p>Gem\u00e4ss der Visioon der 2000-Watt-Gesellschaft soll&nbsp;ein Mensch durchschnittlich nicht mehr als 2000 Watt an Energie ben\u00f6tigen.</p><p>Ungef\u00e4hr 2000 Watt Prim\u00e4renergie stehen pro Person weltweit nachhaltig zur Verf\u00fcgung. Dazu z\u00e4hlen insbesondere die Sonnenenergie, die Windenergie, Wasserkraft, Geothermie sowie Energie aus Biomasse. Der Energiebedarf pro Kopf liegt in der Schweiz derzeit bei rund 5000 bis 6000 Watt.</p><p>Verschiedene St\u00e4dte sowie 23 Kantone haben das Ziel der 2000-Watt-GeselIschaft bereits in ihre Energiepolitik integriert. Die Massnahmen, welche die Kantone und Gemeinden&nbsp;zur Zielerreichung vorsehen, fallen allerdings unterschiedlich strikt aus.</p>",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2086,
    "question": "Soll sich die Stadt Bern auf Bundesebene f\u00fcr die Einf\u00fchrung von Mobility Pricing einsetzen?",
    "category": 36,
    "group": 657,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": false,
    "edu": false,
    "cleavage_6": 1,
    "info": "<p>Das Mobility&nbsp;Pricing zielt auf die&nbsp;Erhebung einer zeit- und/oder distanzabh\u00e4ngigen Strassenbenutzungsgeb\u00fchr ab. Es&nbsp;dient der&nbsp;Regulierung der Verkehrsstr\u00f6me in Ballungszentren (St\u00e4dten, dicht besiedelten Agglomerationen) und soll die Attraktivit\u00e4t der \u00f6ffentlichen Verkehrsmittel sowie des Langsamverkehrs (Velo, Fussg\u00e4nger) steigern. F\u00fcr die Einf\u00fchrung von Mobility Pricing bed\u00fcrfte es einer \u00c4nderung der Bundesverfassung (Art. 82 Abs. 3).</p>",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2087,
    "question": "Das neue Stadtentwicklungskonzept sieht eine Reduktion von Parkpl\u00e4tzen in der Innenstadt vor. Bef\u00fcrworten Sie dies?",
    "category": 36,
    "group": 474,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": true,
    "edu": false,
    "cleavage_6": 1,
    "info": "",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2088,
    "question": "In verschiedenen Quartieren der Stadt Bern werden Poller eingesetzt zur zeitweisen Durchfahrtsbeschr\u00e4nkung. Bef\u00fcrworten Sie dies?",
    "category": 36,
    "group": 485,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": true,
    "edu": false,
    "cleavage_6": 1,
    "info": "",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2089,
    "question": "Bef\u00fcrworten Sie die Velo-Offensive der Stadt Bern (z.B. Ausbau der Velowege entlang der Hauptverkehrsachsen, Ausbau von Abstellpl\u00e4tzen)?\u200b\u200b\u200b\u200b\u200b\u200b\u200b",
    "category": 36,
    "group": 451,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": false,
    "edu": false,
    "cleavage_6": 1,
    "info": "<p>Die Velo-Offensive wurde vom Gemeinderat ins Leben gerufen, mit dem Ziel den Veloanteil am Gesamtverkehr von heute 11% auf 20% bis im Jahr 2030 zu erh\u00f6hen. <br></p><p>Dabei sieht der Gemeinderat verschiedene Schwerpunkte vor, wie z.B. eine verbesserte Infrastruktur f\u00fcr Velofahrer, Dienstleistungen und F\u00f6rdermassnahmen, den Einbezug der Bev\u00f6lkerung und die Pflege einer Velokultur. <br></p><p>Die Umsetzung der Offensive erfolgt in drei Phasen; die Erarbeitung in einem direktions\u00fcbergreifenden verwaltungsinternen Prozess, die Weiterentwicklung und Konkretisierung in einem Partizipationsprozess und schlussendlich die Umsetzung des langfristigen Programms.</p><p>Weitere Infos finden Sie unter:&nbsp;http://www.bern.ch/themen/mobilitat-und-verkehr/gesamtverkehr/strategien-und-konzepte/velostrategie</p>",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2090,
    "question": "W\u00fcrden Sie den Bau einer Velo- und Fussg\u00e4ngerbr\u00fccke zwischen der L\u00e4nggasse und dem Breitenrain grunds\u00e4tzlich bef\u00fcrworten?",
    "category": 36,
    "group": 451,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": true,
    "edu": false,
    "cleavage_6": 1,
    "info": "<p>Die Stadt Bern plant im Rahmen der Velo-Offensive&nbsp;eine Velobr\u00fccke zwischen den Stadtteilene Breitenrain-Lorraine und L\u00e4nggasse-Felsenau. Genauer soll die B\u00fcrcke zwischen&nbsp;der Polgyonstrasse \u00fcber die Aare zum hinteren Teil der Inneren Enge auf der H\u00f6he des Neufeldtunnels entstehen.</p><p><br></p>",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2091,
    "question": "Soll die Stadt Bern Fusionen mit umliegenden Gemeinden anstreben?",
    "category": 41,
    "group": 220,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": false,
    "edu": false,
    "info": "",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2092,
    "question": "Soll die Stadt Bern zus\u00e4tzliches Kulturland f\u00fcr den Bau von Wohnungen einzonen?",
    "category": 41,
    "group": 471,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": true,
    "edu": false,
    "cleavage_6": -1,
    "info": "",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2093,
    "question": "W\u00fcrden Sie es begr\u00fcssen, wenn im Rahmen der baulichen Verdichtung in Bern vermehrt Hochh\u00e4user gebaut w\u00fcrden?",
    "category": 41,
    "group": 447,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": true,
    "edu": false,
    "info": "",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2094,
    "question": "Soll die Finanzierung von Parteien sowie von Wahl- und Abstimmungskampagnen vollst\u00e4ndig offengelegt werden?",
    "category": 41,
    "group": 52,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": true,
    "edu": false,
    "info": "",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2095,
    "question": "W\u00fcrden Sie es bef\u00fcrworten, wenn die Stadtregierung\u00a0(Gemeinderat) zuk\u00fcnftig im Majorzsystem (Personenwahl) anstatt im Proporzsystem (Listenwahl) gew\u00e4hlt w\u00fcrde?",
    "category": 41,
    "group": 523,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": false,
    "edu": false,
    "info": "<p>Die f\u00fcnfk\u00f6pfige Stadtberner Regierung wird&nbsp;mittels Verh\u00e4ltniswahlrecht (Proporzwahl mit Parteilisten)&nbsp;gew\u00e4hlt. Die Zahl der Listenstimmen bestimmt, wie viele Sitze eine Liste in der Regierung erh\u00e4lt.</p><p>Dem Proporz steht das Majorzwahlrecht gegen\u00fcber, bei welchem jede/r Kandidat/in f\u00fcr sich gew\u00e4hlt wird und es keine Parteilisten gibt. Dieses Modell ist in der Schweiz bei Regierungswahlen die Regel (z.B. auch bei der&nbsp;Berner Kantonsregierung).</p><p>Sind nur wenige Sitze zu vergeben, wie in Regierungswahlen \u00fcblich, n\u00e4hert sich die Proporzwahl vom Ergebnis her dem Majorz an. Der eigentliche Nutzen des Proporz - die repr\u00e4sentative Abbildung der Parteist\u00e4rken -&nbsp;kommt&nbsp;somit bei Regierungswahlen weniger zum Tragen.</p><p>Dar\u00fcber hinaus ist das Proporzwahlrecht komplexer (sowohl im Vorfeld der Wahl, da sich die Parteien st\u00e4rker aufeinander abstimmen&nbsp;m\u00fcssen, als auch am Wahltag selbst bei der Ermittlung&nbsp;der Wahlergebnisse). Zudem haben an sich geeignete Kandidaturen, welche \u00fcber&nbsp;keine ausreichende parteipolitische \"Hausmacht\" verf\u00fcgen, kaum eine Wahlchance.</p><p>Hingegen ist es ein Vorteil von&nbsp;Proporzwahlen, dass es zu keinen zweiten Wahlg\u00e4ngen kommt, da kein absolutes Mehr erreicht werden muss.</p>",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2096,
    "question": "Braucht es zur Wahrung der \u00f6ffentlichen Sicherheit eine st\u00e4rker sichtbare Pr\u00e4senz der Polizei in der Stadt Bern?",
    "category": 15,
    "group": 339,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": true,
    "edu": false,
    "cleavage_4": 1,
    "info": "",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2097,
    "question": "W\u00fcrden Sie die Einf\u00fchrung von Body-Cams (am K\u00f6rper getragene Minikameras)\u00a0bei Polizisten begr\u00fcssen?",
    "category": 15,
    "group": 659,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": false,
    "edu": false,
    "cleavage_4": 1,
    "info": "<p>Das Tragen von Kameras am K\u00f6rper von Polizeikr\u00e4ften ist vor allem in den USA und in Grossbritannien bereits weit verbreitet. Gefordert wird sie meist von B\u00fcrgerrechtsbewegungen, damit m\u00f6gliche&nbsp;polizeiliche \u00dcbergriffe jederzeit auf Video dokumentiert werden. Unrechtm\u00e4ssige \u00dcbergriffe sollten l\u00e4ngerfristig durch den Einsatz von Body-Cams verhindert werden.</p><p>Zus\u00e4tzlich k\u00f6nnen Body-Cams auch einen Schutz der Polizei vor \u00dcbergriffen oder Falschanschuldigungen durch Personen bieten, die mit der Polizei in Konflikt&nbsp;geraten.</p>",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2098,
    "question": "Bef\u00fcrworten Sie ein h\u00e4rteres Vorgehen der Polizei bei unbewilligten Demonstrationen in der Stadt Bern?",
    "category": 15,
    "group": 495,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": true,
    "edu": false,
    "cleavage_4": 1,
    "info": "",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2099,
    "question": "Soll in der Stadt Bern die Video\u00fcberwachung im \u00f6ffentlichen Raum ausgebaut werden?",
    "category": 15,
    "group": 107,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": true,
    "edu": false,
    "cleavage_4": 1,
    "cleavage_8": -1,
    "info": "",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2100,
    "question": "Sollen Sachbesch\u00e4digungen im \u00f6ffentlichen Raum (Vandalismus, Sprayereien) konsequenter verfolgt und h\u00e4rter bestraft werden?",
    "category": 15,
    "group": 108,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": false,
    "edu": false,
    "cleavage_4": 1,
    "info": "",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2101,
    "question": "Soll die Schweiz das Schengen-Abkommen mit der EU k\u00fcndigen und wieder verst\u00e4rkte Personenkontrollen direkt an der Grenze einf\u00fchren?",
    "category": 15,
    "group": 562,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": true,
    "edu": false,
    "cleavage_1": -1,
    "cleavage_4": 1,
    "info": "<p>Grundidee des Schengen-Abkommens ist die Vereinfachung der Reiseverkehrs innerhalb des \u201eSchengen-Raumes\u201c. Mit diesem Abkommen wurden die systematischen Personenkontrollen zwischen den Schengen-Mitgliedstaaten abgeschafft. Am Abkommen beteiligen sich die Staates des EU-Raumes (jedoch das Vereinigte K\u00f6nigreich und Irland nur eingeschr\u00e4nkt) sowie Norwegen, Island, Lichtenstein und die Schweiz.<br><br>Warenkontrollen und Zollkontrollen werden weiterhin an der Grenze durchgef\u00fchrt. Sofern ein konkreter polizeilicher Verdacht besteht, k\u00f6nnen im Einzelfall auch Personenkontrollen durchgef\u00fchrt werden. Zudem sind im grenznahen Raum vermehrt auch mobile Kontrollen hinter den Grenzen m\u00f6glich.<br><br>In ausserordentlichen Situationen, wenn eine ernsthafte Bedrohung der \u00f6ffentlichen Ordnung oder der inneren Sicherheit vorliegt, kann die Schweiz \u2014 wie jedes Schengen-Mitglied \u2014 vor\u00fcbergehend wieder systematische Personenkontrollen an den Grenzen durchf\u00fchren. Namentlich k\u00f6nnen solche befristeten Grenzkontrollen eingef\u00fchrt werden, falls ein Schengen-Staat die Aussengrenze nicht ausreichend sch\u00fctzen kann. Dieser Entscheid liegt grunds\u00e4tzlich beim Bundesrat.</p>",
    "pro": "<ul><li>Nur mit permanenten und systematischen Personenkontrollen an der Grenze kann die Einreise von kriminellen Personen (z.B. \u201eKriminaltouristen\u201c) wirkungsvoll bek\u00e4mpft werden. Punktuelle Kontrollen reichen dazu nicht aus.<br><br></li><li>Die stark ansteigende Zahl an einreisenden Asylbewerber/innen f\u00fchrt insbesondere an der Grenze zu Italien zu Problemen. Ohne systematische Personenkontrollen k\u00f6nnen zudem redikalisierte Personen aus Kriegsgebieten einreisen. Dies stellt ein Sicherheitsrisiko dar.<br><br></li><li>Die Schengen-Aussengrenzen im Osten und S\u00fcden werden nur sehr schlecht kontrolliert und gesch\u00fctzt. Folglich sind strengere Kontrollen an der Schweizer Grenze notwendig.</li></ul>",
    "contra": "<ul><li>Die Wiedereinf\u00fchrung von systematischen Personenkontrollen w\u00e4re sehr teuer und w\u00fcrde zu grossen Problemen im allt\u00e4glichen grenz\u00fcberschreitenden Verkehr f\u00fchren (z.B. langen Wartezeiten an der Grenze). Leidtragende w\u00e4ren prim\u00e4r Grenzg\u00e4nger/innen und Personen, welche nahe an der Grenze wohnen.<br><br></li><li>Die internationale Zusammenarbeit und der Austausch von Informationen dank dem Schengen-Abkommen brachte mehr Sicherheit. Ein Alleingang der Schweiz w\u00e4re folglich ein Sicherheitsrisiko.<br><br></li><li>Gezielte mobile und unvorhersehbare Kontrollen auch im Landesinnern bringen mehr Sicherheit als statische und berechenbare Kontrollen an der Grenze.</li></ul>"
}, {
    "ID_question": 2102,
    "question": "W\u00fcrden Sie es bef\u00fcrworten, wenn Entscheide des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs f\u00fcr Menschenrechte (EGMR) f\u00fcr schweizerische Beh\u00f6rden und Gerichte nicht mehr bindend w\u00e4ren?",
    "category": 15,
    "group": 612,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": false,
    "edu": false,
    "cleavage_1": -1,
    "info": "<p>Die Schweiz ist 1974 der Europ\u00e4ischen Menschenrechtskonvention (EMRK) des Europarates beigetreten. Durch den EMRK-Beitritt ist die Schweiz automatisch der Gerichtsbarkeit des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs f\u00fcr Menschenrechte (EGMR) unterstellt. Wer in einem der 47 Mitgliedsstaaten vom Staat in seinen Grundrechten verletzt wird, kann nach Aussch\u00f6pfung der nationalen Gerichtsinstanzen vor dem EGMR Klage einreichen. Dessen Entscheide gehen dem Landesrecht vor, soweit nicht der Kerngehalt oder die Grundprinzipien der Verfassung tangiert werden. Jeder Mitgliedsstaat kann einen Richter an den Gerichtshof entsenden.</p><p>Im M\u00e4rz 2015 wurde die Volksinitiative \u201eSchweizer Recht statt fremde Richter (Selbstbestimmungsinitiative)\u201c lanciert, die einen Vorrang des Landesrechts vor dem V\u00f6lkerrecht und somit auch der EMRK vorsieht.</p>",
    "pro": "<ul><li><p>Aufgrund der Urteile und der breiteren Interpretation durch den Gerichtshof ist die EMRK von heute nicht mehr mit derjenigen von 1974 zu vergleichen. Die Konvention wurde vom Gerichtshof \u00fcber die Jahre immer offensiver ausgelegt und auf Sachverhalte angewendet, an die bei ihrer Gr\u00fcndung niemand gedacht hat und f\u00fcr die sie nicht geschaffen wurde.</p></li><li><p>Durch die EMRK wird demokratisch legitimiertes, schweizerisches Recht ausgehebelt. Dies betrifft insbesondere vom Volk angenommene Gesetze und Initiativen. Wenn die Schweiz wegen der EMRK das eigene Recht nicht mehr selbst bestimmen kann, wird letztlich die Souver\u00e4nit\u00e4t des Landes infrage gestellt.</p></li><li><p>Am Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte urteilen \u00fcberwiegend ausl\u00e4ndische Richter \u00fcber die Anwendung schweizerischen Rechts. Diese fremden Richter sind mit der schweizerischen Rechtsordnung nicht vertraut und messen in ihren Urteilen den Schweizer Besonderheiten kaum Gewicht bei.</p></li></ul>",
    "contra": "<ul><li><p>Die EMRK und der EGMR haben sich als effizientes Mittel zur Einhaltung und Durchsetzung von Grundrechten in Europa erwiesen. Wenn sich die Schweiz davon distanziert, leidet nicht nur der Grundrechtsschutz in der Schweiz, sondern es ist zu bef\u00fcrchten, dass weitere L\u00e4nder, deren B\u00fcrger/innen auf den Schutz der EMRK noch viel st\u00e4rker angewiesen sind als die Einwohner/innen der Schweiz, dem Schweizer Beispiel folgen. Dadurch w\u00fcrde sich die Menschenrechtslage in ganz Europa verschlechtern.</p></li><li><p>Die Entscheide des Gerichtshofs dienen dem Schutz des Einzelnen gegen\u00fcber staatlichen \u00dcbergriffen. Der Schutz des Individuums vor der Staatsgewalt ist ein urliberales Anliegen, dem die EMRK in Europa Geltung verschafft.</p></li><li><p>Diejenigen Urteile des Gerichtshofs, welche in der \u00d6ffentlichkeit auf Unverst\u00e4ndnis stossen, sind sehr selten und werden durch Politik und Medien in ihrer Bedeutung stark \u00fcberbewertet. Weniger als 2% der gegen die Schweiz eingereichten Klagen sind erfolgreich.</p></li><li><p>Aufgrund der fehlenden Verfassungsgerichtsbarkeit in der Schweiz bieten nur die EMRK (und mit ihr die Entscheide des Gerichtshofs) einen wirksamen und umfassenden Grundrechtsschutz f\u00fcr die Einwohner/innen des Landes.</p></li></ul>"
}, {
    "ID_question": 2103,
    "question": "Hat f\u00fcr Sie der Erhalt der bilateralen Vertr\u00e4ge mit der EU Priorit\u00e4t gegen\u00fcber einer strikten Umsetzung der Masseneinwanderungsinitiative?",
    "category": 4,
    "group": 146,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": true,
    "edu": false,
    "cleavage_1": 1,
    "cleavage_2": 1,
    "cleavage_5": -1,
    "info": "<p>Im Februar 2014 hat das Schweizer Volk die Masseneinwanderungsinitiative angenommen, welche eine Kontingentierung der Einwanderung sowie den Inl\u00e4ndervorrang bei der Besetzung offener Stellen vorschreibt. Die Bestimmungen der Initiative stehen damit in offenem Widerspruch zum seit 2002 geltenden Abkommen \u00fcber die Personenfreiz\u00fcgigkeit zwischen der Schweiz und der EU.<br><br>Das Freiz\u00fcgigkeitsabkommen ist Teil des Gesamtpakets der Bilateralen Vertr\u00e4ge Schweiz-EU. Es regelt das Recht von Staatsangeh\u00f6rigen der Schweiz und der EU-Staaten, unter bestimmten Voraussetzungen den Arbeitsplatz bzw. Aufenthaltsort frei zu w\u00e4hlen.<br><br>Die Personenfreiz\u00fcgigkeit ist ein grundlegender Pfeiler des EU-Rechts. Der Einbezug der Freiz\u00fcgigkeit in die Bilateralen Vertr\u00e4ge war ein wichtiges Anliegen der EU, damit es \u00fcberhaupt zu einem erfolgreichen Abschluss kommen konnte. Die Abkommen im bilateralen Vertragswerk sind zudem mit einer sogenannten Guillotine-Klausel verbunden. D.h. dass bei Aufk\u00fcndigung eines einzelnen Vertrags alle anderen Vertr\u00e4ge hinf\u00e4llig werden k\u00f6nnten bzw. neu ausgehandelt werden m\u00fcssten.<br><br>Das Freiz\u00fcgigkeitsabkommen wurde insgesamt dreimal (2000, 2005, 2009) in einer Volksabstimmung best\u00e4tigt. Innenpolitisch wurden sogenannte flankierende Massnahmen erlassen, welche daf\u00fcr sorgen sollen, dass billige ausl\u00e4ndische Arbeitskr\u00e4fte nicht zu tieferen L\u00f6hnen und schlechteren Arbeitsbedingungen als schweizerische Arbeitskr\u00e4fte eingestellt werden.</p><p>Die genaue Umsetzung der Initiative durch das Parlament steht noch nicht endg\u00fcltig fest. Am wahrscheinlichsten ist&nbsp;eine eher schwache, mit den Bilateralen Vertr\u00e4gen kompatible Umsetzung, welche auf die Festlegung von Kontingenten verzichtet und lediglich einen Inl\u00e4ndervorrang f\u00fcr in der Schweiz niedergelassene Personen (inkl. EU-Ausl\u00e4nder) vorsieht.</p>",
    "pro": "<ul><li>Aufgrund der Verkn\u00fcpfung der einzelnen Vertr\u00e4ge steht wegen der Masseneinwanderungsinitiative das gesamte bilaterale Vertragswerk auf dem Spiel. Dieses regelt zurzeit den gesamten wirtschaftlichen Austausch mit den EU-Staaten. F\u00e4llt dieses Vertragswerk weg, sind dramatische Auswirkungen auf die Schweizer Wirtschaft zu bef\u00fcrchten. Die Freiz\u00fcgigkeit ist f\u00fcr die EU ein derart wichtiges Prinzip, dass sie bilaterale Vertr\u00e4ge ohne Freiz\u00fcgigkeitsabkommen nicht akzeptieren wird.<br><br></li><li>Das Freiz\u00fcgigkeitsabkommen stellt Schweizer/innen, die im EU-Raum arbeiten und sich dort niederlassen, in wichtigen Belangen mit den EU-B\u00fcrgern gleich. Dies betrifft ungef\u00e4hr 400'000 Personen mit Schweizer Staatsangeh\u00f6rigkeit, welche derzeit im EU-Raum wohnen.<br><br></li><li>Ohne Personenfreiz\u00fcgigkeit stehen in der Schweiz viele Branchen \u2013 zum Beispiel das Gesundheitswesen oder die Hotellerie \u2013 vor grossen Schwierigkeiten, da auf dem inl\u00e4ndischen Arbeitsmarkt das ben\u00f6tigte Personal nicht zu finden ist. Auch f\u00fcr die exportorientierte Industrie wirkt sich die Zuwanderung gut qualifizierter Arbeitskr\u00e4fte positiv aus. Wird diese beschr\u00e4nkt, sind Verlagerungen ins Ausland und somit Arbeitsplatzverluste die Folge.</li></ul>",
    "contra": "<ul><li>Im Zuge der Personenfreiz\u00fcgigkeit ist die Zuwanderung in die Schweiz zu stark gestiegen. Die Folgen sind Zersiedlung, steigende Wohnkosten, unsicherere Arbeitspl\u00e4tze, zus\u00e4tzliche Belastungen im Verkehr sowie ein schleichender Verlust der schweizerischen Identit\u00e4t. Dies kann nur mit einer strikten Umsetzung Masseneinwanderungsinitiative verbessert werden.<br><br></li><li>Die wirtschaftlichen Probleme in verschiedenen EU-L\u00e4ndern (hohe Arbeitslosigkeit, Staatsverschuldung usw.) verst\u00e4rken den Zuwanderungsdruck auf die Schweiz und damit auch den Lohndruck. Die flankierenden Massnahmen verm\u00f6gen diese Entwicklung nicht zu bremsen.<br><br></li><li>Die gut laufende Schweizer Wirtschaft bietet vielen EU-B\u00fcrger/innen Arbeit und auch bei den sonstigen wirtschaftlichen Beziehungen ist die Schweiz ein wichtiger Handelspartner der EU. Die EU-Staaten werden daher im eigenen Interesse eine Beschr\u00e4nkung der Personenfreiz\u00fcgigkeit durch die Schweiz akzeptieren.</li></ul>"
}, {
    "ID_question": 2104,
    "question": "Soll die Schweiz mit den USA Verhandlungen \u00fcber ein Freihandelsabkommen aufnehmen?",
    "category": 7,
    "group": 60,
    "type": "Standard-4",
    "rapide": true,
    "edu": false,
    "cleavage_1": 1,
    "cleavage_2": 1,
    "info": "<p>Freihandel bedeutet, dass der zwischenstaatliche Handel nicht durch Z\u00f6lle, Import-Kontingente oder \u00e4hnliche Massnahmen behindert wird.<br><br>Die Schweiz verf\u00fcgt derzeit \u00fcber Freihandelsabkommen z.B. mit den EU- und EFTA-Staaten sowie ausserhalb Europas u.a. mit China, Japan, S\u00fcdkorea, S\u00fcdafrika, Kanada und Mexiko. Kein Freihandelsabkommen besteht derzeit jedoch mit den USA, welche f\u00fcr die Schweiz nach Deutschland das zweitwichtigste Exportland sind. Entsprechende Bem\u00fchungen sind im Jahr 2005 am innenpolitischen Widerstand in der Schweiz (insbesondere aus Landwirtschaftskreisen) gescheitert.<br><br>Derzeit verhandeln die EU und die USA \u00fcber eine gemeinsame Freihandelszone, wodurch das Thema auch f\u00fcr die Schweiz erneut an Aktualit\u00e4t gewinnt. Die Idee steht im Raum, sich einem allf\u00e4lligen EU-USA-Abkommen anzuschliessen oder einen erneuten Versuch f\u00fcr ein eigenes Freihandelsabkommen mit den USA zu unternehmen.</p>",
    "pro": "<ul><li>Die USA sind der zweitwichtigste Handelspartner f\u00fcr die Schweiz. So wurden 2013 Produkte im Wert von 24,8 Mia. CHF in die USA exportiert und f\u00fcr 11,4 Mia. CHF aus den Vereinigten Staaten importiert. Mit einem Freihandelsabkommen k\u00f6nnte diese Verbindung gest\u00e4rkt werden, was vor allem dem Schweizer Industrie- und Dienstleistungssektor zu Gute kommen w\u00fcrde.<br><br></li><li>Sollten die Verhandlungen zwischen der EU und den USA erfolgreich abgeschlossen werden und somit eine zollfreie Zone zwischen den beiden Wirtschaftsm\u00e4chten entstehen, ist die Schweiz im Nachteil. Ohne ein eigenes Freihandelsabkommen mit den USA hat die Schweiz nicht mehr gleich lange Spiesse wie die EU-L\u00e4nder, da auf Produkte aus der Schweiz nach wie vor Z\u00f6lle verrechnet w\u00fcrden,&nbsp;sowie weitere Handelshemmnisse bestehen blieben.&nbsp;</li></ul>",
    "contra": "<ul><li>Es besteht das Risiko, dass US-Produkte den schweizerischen Markt \u00fcberfluten. Einheimische Erzeugnisse h\u00e4tten das Nachsehen. Vor allem Agrarprodukte aus den Staaten, welche u.a. wegen gentechnischer Ver\u00e4nderungen und fl\u00e4chendeckenden Einsatzes von Antibiotika g\u00fcnstiger sind, sind f\u00fcr die Schweizer Bauern eine Gefahr und bedrohen letztlich die hohen schweizerischen Produktionsstandards.<br><br></li><li>Mehr Handel geht nicht zwingend mit einer erh\u00f6hten Inland-Produktion einher. Erfahrungen mit bestehenden Freihandelszonen haben gezeigt, dass oft lediglich die Lieferanten \u00e4ndern. Dadurch droht ein Verdr\u00e4ngungskampf, der L\u00f6hne unter Druck setzt und dadurch den Konsum bremst.</li></ul>"
}, {
    "ID_question": 2105,
    "question": "\u00d6ffentliche Sicherheit",
    "category": 29,
    "group": 65,
    "type": "Budget-5",
    "rapide": false,
    "edu": false,
    "cleavage_3": -1,
    "cleavage_4": 1,
    "info": "",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2106,
    "question": "Bildung",
    "category": 29,
    "group": 301,
    "type": "Budget-5",
    "rapide": false,
    "edu": false,
    "cleavage_3": -1,
    "info": "",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2107,
    "question": "Kultur und Freizeit",
    "category": 29,
    "group": 270,
    "type": "Budget-5",
    "rapide": false,
    "edu": false,
    "cleavage_3": -1,
    "info": "",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2108,
    "question": "Gesundheit",
    "category": 29,
    "group": 233,
    "type": "Budget-5",
    "rapide": false,
    "edu": false,
    "cleavage_3": -1,
    "info": "",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2109,
    "question": "Soziale Sicherheit",
    "category": 29,
    "group": 271,
    "type": "Budget-5",
    "rapide": false,
    "edu": false,
    "cleavage_3": -1,
    "cleavage_7": 1,
    "info": "",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2110,
    "question": "Gemeindestrassen",
    "category": 29,
    "group": 69,
    "type": "Budget-5",
    "rapide": false,
    "edu": false,
    "cleavage_3": -1,
    "cleavage_6": -1,
    "info": "",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2111,
    "question": "\u00d6ffentlicher Verkehr",
    "category": 29,
    "group": 68,
    "type": "Budget-5",
    "rapide": false,
    "edu": false,
    "cleavage_3": -1,
    "cleavage_6": 1,
    "info": "<p>Gemeindeanteil \u00d6ffentlicher Verkehr<br></p>",
    "pro": null,
    "contra": null
}, {
    "ID_question": 2112,
    "question": "Umweltschutz",
    "category": 29,
    "group": 70,
    "type": "Budget-5",
    "rapide": false,
    "edu": false,
    "cleavage_3": -1,
    "cleavage_6": 1,
    "info": "<p>Darunter fallen Ausgaben, welche im engeren Sinn f\u00fcr Umweltschutzmassnahmen eingesetzt werden (u.a. Arten- und Landschaftsschutz, Bek\u00e4mpfung von Umweltverschmutzung, \u00fcbriger Umweltschutz)<br></p>",
    "pro": null,
    "contra": null
}]